解封檔案揭英國建國際安全網 防止中共六四後軍事入侵香港

中國旅美社會學家李毅最近被台灣政府驅逐出境，理由是他以觀光身份進入台灣，卻計劃出席論壇發表演說。李毅不受民進黨政府歡迎，顯然是因為他長期主張武力統一台灣。當「一國兩制」行不通，中共武力統一兩岸並非杞人憂天。早在89年的六四後、97年的回歸前，深圳河南北就一再有傳言，中共或會武力收回香港。最近解封的一批英國國家檔案館館藏密件，就揭示英國政府當年的一些最壞打算。

英殖年代，香港一直以來被英國判定為無法防守的地方，若遇上外敵入侵，將難以抵禦。在89年中國發生六四事件後，各國齊聲譴責中共武力鎮壓學生。中共領導層亦大地震，保守派全面掌控國政。在這樣的形勢下，不論英國、香港，還是西方各國與中國的關係都變得充滿變數。在距離香港主權移交只有7年的1990年，英國內部就曾經為中國軍事入侵制訂緊急應變方案。

1990年1月，負責香港事務的外交及聯邦事務部次長（Minister of State）麥浩德（Francis Maude）向助理國務次官（Assistant Undersecretary）麥若彬（Robin McLaren）查詢英國針對中國對香港動武的應變計劃，並要求按需要更新。

英國國防部對香港防衞的安排着重於避免香港社會失序，不予中國藉口軍事介入香港。

英國國防部稱，當時並沒有就中國入侵香港時制訂保衞策略，認為除非香港的秩序完全陷於混亂（total breakdown of law and order），否則中國不太可能入侵香港，因這是不符合中國的利益。國防部亦指出，在沒有援軍的情況下，軍事上對抗解放軍是不切實際的（unrealistic），從外地派遣援軍到香港也是不可行（would not be viable）。由此，國防部對香港防衞的安排着重於避免香港社會失序，不予中國藉口軍事介入香港。

麥若彬與國防部意見一致，認為自《中英聯合聲明》簽署後，中國入侵香港的風險已經非常小，因此已有一段時間未有詳細的應變計劃是可以理解的。麥若彬和外交部歸納出兩大情況在香港發生，中國才有可能軍事入侵香港：

一、香港出現大規模的動亂，而皇家香港警察和駐港英軍無力控制。

二、香港出現令中國領導人覺得警覺（alarmed）或挑釁（provocative）的行動，並會威脅到他們的地位，例如：立法機關宣佈香港獨立；香港在中國再次發生社會動盪時，公開支持民主運動；中國再次粗暴鎮壓民眾（a repetition of the brutal use of military force against Chinese civilians），導致香港信心再次崩潰，並出現移民潮（mass exodus）和社會混亂等等。

不過，儘管英國外交部和國防部判定，香港軍事上不可能抵抗中國軍隊入侵，在政治上仍然制訂了一系列的行動計劃，在中國入侵香港時回應。

英國可以「美軍未來我邀請」，可能會成功說服美國派出太平洋第七艦隊提供軍事支援，以向中國施壓使其撤軍。

英國外交部認為，若中國大規模入侵香港，英國可以向在亞洲有主要軍事基地的盟友尋求支持。儘管此前美國從來未保證會保護香港，但外交部仍指望美軍的援助。外交部特別指出因為美國在香港都有不少公民居於香港，在香港亦有大量投資，英國可以「美軍未來我邀請」，可能會成功說服美國派出太平洋第七艦隊提供軍事支援，以向中國施壓使其撤軍。

在軍事行動以外，外交部亦指出，可以動員世界各國，包括日、美、加、澳和歐共體（歐盟前身）等在香港有重要經濟利益的國家，對中國採取比天安門大屠殺後更大規模的行動回應（take a range of political and economic measures against China going well beyond those agreed after the Tiananmen massacre），包括全面貿易制裁、凍結中國在外國資產、暫緩世界銀行貸款等。為了能夠在國際社會動員支持經濟制裁並孤立中國，英國亦可以在聯合國大會動議譴責中國的舉動。

再退一步，英國外交部認為，若軍事入侵是由於中國對顛覆政權的恐懼，而非香港人大規模逃離香港，英國可以要求中國同意讓英國公民和希望離開的香港人離開香港。同一時間，英國應請求盟國協助這項大規模撤離的行動和建立收容中心。

然而，正如80年代英國就港人居英權「落閘」的其中一個原因，是不想大量港人移入對社會福利構成壓力一樣，英國政府也擔心大量港人湧入英國。英國外交部認為恐懼政治迫害而逃離的人毫無疑問是難民，不難為其安排安居之所；但因經濟等原因逃離的港人則難以被歸類為難民。英國外交部認為需要尋求國際社會協助一同接收這群體，建立「國際安全網」（international safety net），有需要時更可以尋找私人機構協助。

英方相信基於大量外國人在港營商，將形成保護香港的「天然屏障」（innate protection），防止中方公然干預香港事務。

這份由英國外交部制訂的緊急應變計劃，幸好最後只是備而不用。但從這份緊急應變計劃可見，英國政府清楚認識到，儘管香港與世界各國的經濟利益緊緊扣連，香港本身卻異常脆弱，一旦強鄰改變對港政策，只能盡力尋求各國幫助，Defending the indefensible——然而他們的介入是不確定的，並不掌握在香港手中。

將之放回英方整個後過渡期治港格局當中，整個「國際安全網」的構想，與英方整個90年代強化香港的國際連結是一脈相承。英方相信基於大量外國人在港營商，將形成保護香港的「天然屏障」（innate protection），防止中方公然干預香港事務。然而，這個天然屏障究竟有多大作用呢？在「六四」後30年的今天回望，當年為應對信心危機而謀劃、且外國社會所能接受的「天然屏障」，現在究竟又剩餘幾多？

啲撚屌五毛重成日離間港英關係

呢d檔案出番黎就睇倒家陣在位班政客有幾不濟同天真

人地英國同共匪打慣交道上世紀已經諗定呢D野

反而今日香港搞到咁，班天真友連Exit Plan都仲未敢提

Martin上世紀應該都有參與過呢方面嘅野幫香港人諗走難嘅野

其實會唔會有料爆??

我咁諗
佢哋有 plan 但未提出嚟
亦唔會公開話俾你聽佢有呢個諗法呢個 plan
原理同你打麻雀鋤大D一樣
有咩靚牌好牌壞牌廢牌唔會話你知
睇情況時機出牌就出牌
因為牌唔係多
未到需要用大牌嘅時候就留低
先玩住啲廢牌先

現有證據搵唔倒咩支持呢個講法

起碼雨傘果陣連提同暗示都無做過

近排講到併埋入大灣區食埋香港添啦

仲有咩需要收埋D計劃同籌碼???

反而你攞住BNO，香港出現重大反人權改變果陣，你claim難民收容個理據仲充分

果陣攪雨革可能最好
可惜呢代一係掛住揾食
一係剩係識得上東莞叫雞
時機過左
到佢地d仔女冇運行先去佔中就唗9氣啦🤷🏻‍♂️